---
title: Керченско-Феодосийская операция
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/morskie-srajeniya-1736-1737-godov
previous: /public/morskie_bitvy/gotlandskiy-boy
---

Керченско-Феодосийская операция   
Война: Великая Отечественная война 1941-1945 годов.  
Участники: СССР, Германия.  
Место действия: Черное море.   
В декабре 1941 года началась операция по освобождению Керченского полуострова. Операция осуществлялась силами Закавказского фронта, Черноморского и Азовского флотов. В ней участвовали 6 стрелковых дивизий, 2 стрелковые бригады, 2 горнострелковых полка, 2 крейсера, 6 эсминцев, 52 сторожевых и торпедных катеров и еще около 200 кораблей и судов.  
  
![](/assets/img/Kerch_Feodosiya.gif)  
  
26 декабря, несмотря на страшный шторм, в Феодосийский порт зашли крейсера «Красный Кавказ» и «Красный Крым», три эсминца, 12 сторожевых катеров и еще 13 транспортных судов и кораблей охранения. С боевых кораблей началась высадка десанта. В последние дни декабря были захвачены плацдармы на северо-восточной побережье Керченского полуострова и в районе Феодосии.   
2 января 1942 года войска полностью заняли Керченский полуостров, нанесли по противнику ряд крупных ударов. Эта победа была бы невозможна без поддержки боевых и сторожевых кораблей Черноморского и Азовского флотов. Они доставили на полуостров более 40 тысяч человек, 434 орудия и миномета, 43 танка, 330 автомашин, более 950 тонн боеприпасов и другие необходимые грузы.  
Крейсера «Красный Кавказ» и «Красный Крым» были удостоены гвардейского звания. Проведенная операция была самой крупной морской операцией Великой Отечественной войны.   
 